

 Pred časom som napísal jeden blog s podobným názvom. „Všetko je o sexe.“ Za každým písmenkom toho textu si stojím aj dnes. O to viac, keď vidím, že stále existuje možnosť vlády zoskupenia SMER, KDH, SNS. Kresťansko nacionalisticko sociálneho zoskupenia. Máta ma to už od prvého dňa po voľbách. Možno že ste viacerí čítali aj kratučkú úvahu, ktorú som vtedy v nedeľu napísal. Prečo je tomu tak? Prečo hrozí aj táto možnosť, s ktorou určite Fico kalkuluje? 
 Hlavná agenda KDH je už tradične zameraná na ochranu rodiny. Táto agenda je rozpracovaná dobre a keby bolo všetko splnené, tak klobúk dole. Do tejto agendy sa dá ale dostať v podstate všetko, počínajúc protipotratovou politikou a výhradou svedomia končiac. Samozrejme, iste sa nezabúda ani na zlepšenie podmienok pre založenie a existenciu rodín aj viacdetných. V súčasnom volebnom programe síce nie je rodina tak explicitne vypichnutá na prvé strany ako v minulom, ale o to viac sú príbuzné agendy roztrúsené v celom texte. Stojí za zamyslenie, čo kresťanských demokratov núti tak nástojčivo túto agendu pretláčať, a nie trebárs agendu ochrany jednotlivca.  
 Kresťanskí demokrati vychádzajú vo svojich tézach vždy z kresťanského videnia sveta a katolíckych dogiem. Lepšie povedané z katolíckych a cirkevných pravidiel. Ako som rozoberal v citovanom blogu, zdá sa, že poslednou zásadnejšou agendou katolíkov v súčasnom liberálnom svete je sex. A všetko, čo s tým súvisí. Nehnevajte sa na mňa, ale je tomu tak. Vlastne si túto skutočnosť bežní veriaci ani neuvedomujú. Táto agenda totiž od malička formovala ich vedomie. V podstate tak rozmýšľajú aj žijú každý deň. Je to dobré, pokiaľ to privádza človeka k lepšiemu životu a ako kresťania hovoria, k silnejšiemu vzťahu k Bohu. Je to ich vnútorná vec, je to vec ich životného štýlu, je to vec ich svedomia. Pokiaľ si nenárokujú, aby sa takéto zmýšľanie stalo všeobecným. Zákonom ukotveným pravidlom. 
 Jeden z kľúčových mysliteľov cirkvi povedal: „Duch oživuje a litera zabíja.“  Existuje množstvo rôznych výkladov tohto výroku.  Od prvoplánových cez mystické až po fanatické konštrukcie. Ide teraz o to, ktorou cestou sa rozhodli kresťania a ich politici pustiť. Agenda a celková nálada však naznačuje, že nad mystickými interpretáciami zmienok o sexualite v kresťanskom Písme a ostatných spisoch dnes už nikto nerozmýšľa. Je totiž jednoduchšie a istejšie dodržiavať dané pravidlá, ako sa zamýšľať. A tak sa „sexuálna“ agenda cirkvi stala postupne takmer obsedantnou a dvojtvárnou.  
 Nie, nechcem hovoriť o bulvárne medializovaných prehreškoch v radoch kléru. Konečne som už svoj názor vyjadril vo svojich blogoch. Skôr by som rád poukázal na bežnú prax katolíkov. Sexualita bola pre nich od malička tabu. Bola čímsi, o čom sa nehovorilo, bola čímsi, čo sa iba tušilo za kľúčovou dierkou rodičovskej spálne. Tí odvážnejší sa pokúsili neskôr prelomiť tieto psychologické bariéry, tí menej odvážni, ak mali šťastie, tak ukotvili v kresťanskej mládežníckej skupine, či v nejakom „stretku“, a obvykle si tu našli aj príslušne vychovaného životného partnera. Aby založili rodinu, najlepšie mnohodetnú, a naďalej žili akoby izolovaní od zlého liberálneho sveta.  
 Mnohodetná rodina sa akosi považuje za ten správny kresťanský model. Potraty sú čosi nepredstaviteľné a antikoncepcia iba niektorá. Sex ako taký totiž, je podvedome považovaný za čosi nečisté, aj keď v katechizmoch sa  prezentuje menej odmietavo. Pojem sexu je zakorenený ako nutné zlo, ktoré pripustíme jedine ako nevyhnutnú podmienku prežitia ľudstva. Vedie to potom aj ku schizofrenickému predkladaniu problematiky prirodzenej antikoncepcie ako metódy na výber správnych dní pre počatie, keď všetci vedia, že je tomu naopak. Problematika kondómov a AIDS je ďalším príkladom prílišného uprednostňovania onej litery. 
 Je toho oveľa viac, čo bežnej kresťanskej duši po rozume a v podvedomí chodí. Takto „naprogramované“  podvedomie človeka v konfrontácii s „okolitým“ svetom spôsobí, že na jednej strane vidí  „lákadlá zhýralej spoločnosti“ a na strane druhej hľadá racionálne a aj okolím akceptovateľné vysvetlenia pre kresťanské modely správania. Kresťania sa teda snažia agendu sexu obliecť do moderného rúcha bioetiky, morálky, ekonomiky a volebných programov kresťanských demokratov. 
 To všetko sú správne veci a ja osobne sa s nimi stotožňujem. Nestotožňujem sa v však s tým, keď sa k týmto zásadám pridá ego. Keď sa k nim pridá ego politika, ktorý sám seba klame. Česť tým čestným.  
   
   
   
   
   
   
 
  
ilustračné foto: (C) Tibor Javor 

